眾聞 三年後傘運藝術品 中大圖書館暫無展出安排

眾聞
三年後傘運藝術品 中大圖書館暫無展出安排

撰文: 實習記者丘萃瑩 | 發佈日期: 27.09.17 | 最後更新: | 2017-09-27 14:17:12

請支持《眾新聞》，成為訂戶

2014年的雨傘運動，天橋成為懸掛橫額的熱門地方。雨傘運動視覺庫存網站圖片
今日的金鐘夏慤道車來車往，三年前的同一地方卻是人群簇擁。香港人不會忘記貼滿便條的「連儂牆」、陪伴莘莘學子的「公民講場」，以及無數的畫作、橫額、裝置藝術、模型等，陪伴示威者渡過雨傘運動的每個晝夜。然而三年之後，這些作品在何方呢？

2014年10月，時任嶺大社區學院文化研究課程兼任講師的楊雪盈（Clarisse），聯同中大政治與行政學系兼任講師黃宇軒等，成立「雨傘運動視覺庫存」（下稱「庫存」），在佔領區記錄和保存各式作品的點滴。Clarisse說：「我們想保留對雨傘運動有意義的作品，讓往後的人認識這個運動，所以我們成立了庫存。」如何知道哪些作品有意義呢？她說：「我們每天透過訪問、拍照、填問卷等方式，記錄這些物品與人的關係。只保留物品沒有意思，應了解它們擺放的位置、作者的原意等，才能將物品和雨傘運動的回憶連繫起來。」

楊雪盈聯同其他學者，在2014年10月成立「雨傘運動視覺庫存」。受訪者提供
楊雪盈表示，「庫存」首次開會已經有逾30名義工參與，高峰期約60人，包括學生、文化界人士、上班族、普通市民等。Clarisee估計義工都是響應社交平台的呼籲，以及現場宣傳招徠的志同道合者。義工分為「研究小隊」和「搶救小隊」，多支「研究小隊」每日都會記錄不同佔領區的作品，每組有一名組長帶領2至20名組員。「搶救小隊」則是清場前迅速回收藝術品的義工。最終「庫存」收集約300件物品、逾千張海報。

「庫存」在清場前回收約300件物品，包括部分仿造Umbrella Man的模型。受訪者提供
雨傘運動有許多發人深醒的藝術品。曾經樹立示威群眾中的Umbrella Man雕塑，這個男性模型手持標誌性的黃傘，是兆基創意書院畢業生Milk的作品。其後，大家爭先仿造不同大小的Umbrella Man，「庫存」亦有接收部分它的模型。

「撐到底·香港人」白底彩色橫額，將催淚彈下的示威者裝備呈現大家眼前。雨傘運動視覺庫存網站圖片

2014年9月28日，警方向示威者投擲催淚彈，這一幕令人觸目驚心。事後有人在「連儂牆」附近掛起「撐到底・香港人」白底彩色橫額，上面畫有戴著護目鏡的樣貌，將催淚彈下的示威者裝備呈現大家眼前，鼓勵香港人堅持下去。

「公民講場 Democracy Forum 罷課不罷學」 白底黑字橫額。雨傘運動視覺庫存網站圖片
雨傘運動參與者不乏學生臉孔，莘莘學子必定記得位於金鐘添美道的「公民講場」，「庫存」回收了「公民講場 Democracy Forum 罷課不罷學」 白底黑字橫額。「公民講場」由一群大專學生建立，他們邀請各大院校教授，以及專業人士到添美道授課，希望同學罷課不罷學，走上街頭參與公民課。

有藝術家製作「獅子山模型 1.0」，提醒參與者毋忘傘運初衷。雨傘運動視覺庫存網站圖片
2014年10月，一群名為「香港蜘蛛仔」的攀山愛好者，在象徵香港人奮鬥精神的獅子山懸掛「我要真普選」巨型直幡，旋即成為全港市民焦點，其後直幡被消防員移走。有藝術家就此景象製作成迷你模型「獅子山模型 1.0」，放在「連儂牆」附近，提醒參與者毋忘傘運初衷。

雨傘運動結束，「庫存」回收的藝術品存放在租回來的倉庫。義工要清潔藝術品、整理文字相片、將物品編上號碼以茲識別。雨傘運動一周年，「庫存」曾在灣仔富德樓和油麻地活化廳展出藝術品。

隨時間流逝，「庫存」陷入困境。楊雪盈說：「保存物品耗費不少，由2014年12月尾至2016年中旬，大約花費20萬元，當中部分是捐款，部分是義工自掏錢包。」她續說，傘運過了良久，「庫存」的義工數目「插針式」下降，團隊出現許多大小爭拗，包括應否保留實物、義工不能太多時間幫手等。

幸好，另一「庫存」發起人黃宇軒與中大圖書館洽談順利，圖書館願意接收「庫存」大部分的物品，黃宇軒說：「我也不記得誰主動找誰，但中大圖書館很早期就跟我們商討相關事宜。」楊雪盈認為中大圖書館是存放這些藝術品的理想地方，她說：「庫存未必有設備妥善存放藝術品，中大圖書館則具備相關經驗和人才，加上它是大眾信任的獨立學術機構。」

站立在金鐘街頭的大型裝置藝術品「雨傘人」。網絡照片
中大圖書館於去年中旬接收253件「庫存」物品，現時它們落戶在館外儲存庫。眾新聞於9月中旬向中大圖書館申請拍攝有關物品，惟圖書館指未完成整理資料工作，未能提供實物拍攝。圖書館將已整理的物品資料和圖片，上載於「香港研究資料網頁」。

公眾可再睹藝術品的真身嗎？中大圖書館回覆查詢時表示，該些物品納入「Hong Kong Studies (HKS) Collection」，以作學術研究用途。惟圖書館沒有回答會否公開展出藝術品，以及會否讓公眾申請參觀。黃宇軒亦說：「我們沒有規定中大必定要公開展示這些藝術品，現時這些物品由中大圖書館全權負責。」

公眾現時可透過中大圖書館網頁，以及「雨傘視覺庫存」網站觀看藝術品的照片。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

2014年的雨傘運動，天橋成為懸掛橫額的熱門地方。雨傘運動視覺庫存網站圖片

「撐到底·香港人」白底彩色橫額，將催淚彈下的示威者裝備呈現大家眼前。雨傘運動視覺庫存網站圖片